<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><id>https://github.com/hadwinn/blog</id><title>RSS feed of hadwinn's blog</title><updated>2022-10-01T10:04:31.802783+00:00</updated><author><name>hadwinn</name><email>hadwin0119@outlook.com</email></author><link href="https://github.com/hadwinn/blog"/><link href="https://raw.githubusercontent.com/hadwinn/blog/master/feed.xml" rel="self"/><generator uri="https://lkiesow.github.io/python-feedgen" version="0.9.0">python-feedgen</generator><entry><id>https://github.com/hadwinn/blog/issues/7</id><title>「书摘」纳瓦尔宝典、创造：用非传统方式做有价值的事</title><updated>2022-10-01T10:04:31.990602+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<ul>
<li><img src="https://wfqqreader-1252317822.image.myqcloud.com/cover/191/44026191/t7_44026191.jpg" alt=" 纳瓦尔宝典|200" /></li>
<li>书名： 纳瓦尔宝典</li>
<li>作者： 埃里克·乔根森</li>
<li>简介： 致富不是靠运气，幸福也不是从天而降的。积累财富和幸福生活是我们可以学习的技能。这本书收集整理了硅谷投资人纳瓦尔在过去十年里通过推特、播客和采访等方式分享的人生智慧，向读者分享了纳瓦尔关于财富积累和幸福人生的原则与方法。纳瓦尔不仅告诉读者怎样致富，他还告诉读者怎样看待人生，怎样获得幸福。他对财富、人生的思考将帮助你走自己独特的道路，过上更富有、更幸福的生活。</li>
<li>出版时间 2022-05-01 00:00:00</li>
<li>ISBN： 9787521741124</li>
<li>分类： 经济理财-理财</li>
<li>出版社： 中信出版社</li>
</ul>
</blockquote>
<h3>纳瓦尔何许人也？</h3>
<p>纳瓦尔拉维坎特(Naval Ravikant)是著名股权众筹平台AngelList的联合创始人兼CEO，被人们称为全球股权众筹的鼻祖。截止2020年，拉维坎特投资了100多家公司，包括Uber、FourSquare、Twitter等明星企业。</p>
<h3>纳尔瓦的人生建议</h3>
<ul>
<li>对近乎一切都持怀疑态度</li>
<li>可以对人对事进行有效测试</li>
<li>从不自我欺骗</li>
<li>不时调整自己的观点和看法</li>
<li>不把自己太当回事</li>
<li>人与人的区别不是“受过教育”和“没受过教育”，而是“喜欢阅读”和“不喜欢阅读”。</li>
<li>勇气不是在枪林弹雨中冲锋陷阵，而是不在乎别人怎么想。</li>
<li>99%的努力终将白费</li>
<li><strong>指出别人观点中明显的偏颇，意味着要么你攻击的对象不聪明，要么你自身不聪明。</strong></li>
</ul>
<hr />
<blockquote>
<ul>
<li><img src="https://weread-1258476243.file.myqcloud.com/weread/cover/53/cpPlatform_tzdqT27m3vyaHnX5o8Vbwk/t7_cpPlatform_tzdqT27m3vyaHnX5o8Vbwk.jpg" alt=" 创造：用非传统方式做有价值的事|200" /></li>
<li>书名： 创造：用非传统方式做有价值的事</li>
<li>作者： 托尼·法德尔</li>
<li>简介： 做有价值的事，虽不容易，但有方法。 作为连续打造了iPod、iPhone、Nest等重量级产品，进而改变了世界的教父级人物，托尼·法德尔在30多年的职业生涯中，体验了多次人生的高峰和低谷，积累了大量的一手经验和教训，并在这个过程中，总结了有效做事的原则和方法。
这本书毫无保留地分享了他的智慧，以及那些帮助他创造价值的非传统方法。你可以在书里找到众多你希望找到的答案： 如何选择职业？ 如何规划人生？ 如何成为好的管理者？ 如何设计产品？ 如何创办和经营一家公司？ ……
任何希望有所成就、能够向前一步的人，或者只是想要做自己的人，都可以从中得到启发。</li>
<li>出版时间 2022-09-01 00:00:00</li>
<li>ISBN： 9787521744842</li>
<li>分类： 经济理财-管理</li>
<li>出版社： 中信出版集团股份有限公司</li>
</ul>
</blockquote>
<h3>托尼·法德尔何许人也？</h3>
<p>安东尼 · 麦可 · 法戴尔（英语：Anthony Michael Fadell，1969年3月22日－），昵称托尼 · 法戴尔（Tony Fadell，又译东尼·  法戴尔），生于美国密西根州底特律，设计师、发明家、企业家与创投家。在2006年至2008年间，担任苹果电脑iPod部门资深副总裁，主导iPod的研发设计，因此被称为iPod之父。他也曾参与iPhone的研发。在离开苹果电脑之后，他创立了 Nest Lab，现为创投公司 Future Shape 的负责人。</p>
<blockquote>
<p>来源Wikipedia</p>
</blockquote>
<h3>化无形为有形</h3>
<ul>
<li>当有人自豪地把他们精心打磨的原型送到我面前时，我做的第一件事是把它放到一边。“要是没有这个，你怎么解决你的问题？” </li>
<li>“不要告诉我这个东西有什么特别之处，告诉我客户旅程会因为这个东西而发生什么改变。” </li>
</ul>
<p>将无形的产品理念化为有形的客户需求。</p>
<h3>讲一个好的产品故事</h3>
<ul>
<li>如何讲述一个引人入胜的故事，是一门艺术，也是一门科学。 </li>
<li>第一次接触你产品的人并不能从你的角度理解产品。你不能直接用“是什么”去敲打他们的头，你得先告诉他们“为什么”。 </li>
</ul>
<p>Apple是讲故事的高手。</p>
<h3>把握心跳、解开手铐</h3>
<ul>
<li>有约束才能做出好的决策，而世界上最好的约束就是时间。当你被一个严格的截止日期束缚住时，你就不能随意尝试，不能改变主意，也不能没完没了地润色一件永远完不成的事情。 </li>
<li>当你把自己和截止日期铐在一起时，尤其是像圣诞节或大型会议这种来自外部且不可更改的日期，你就必须为了按时交付而推进工作，发挥创意。我们把这类约束称为“外部心跳”，它们驱动着创造力，是新事物的助燃剂。 </li>
</ul>
<p>ddl才是第一生产力。</p>
<h3>前三代产品之异同</h3>
<ul>
<li>所有产品从V1到V3的必经之路：制造产品，改进产品，建立业务。</li>
</ul>
]]></content><link href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/7" rel="alternate"/><category term="读书笔记"/><published>2022-10-01T09:59:46+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/hadwinn/blog/issues/6</id><title>「书摘」十个词汇里的中国</title><updated>2022-10-01T10:04:32.098526+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<ul>
<li><img src="https://raw.githubusercontent.com/hadwinn/assets/master/img/v2-5b66186159da5f6ceb6b14bdd0046ad2_b.jpg" alt="十个词汇里的中国|200" /></li>
<li>书名： 十个词汇里的中国</li>
<li>作者： 余华</li>
<li>出版社： 麥田出版</li>
</ul>
</blockquote>
<p>2009年，余华在美国期间，受白亚仁邀请前往波姆那学院（Pomona College）讲述当代中国，后撰写了本书，于2010年在法国出版。余华生于1960年4月3日，长于共和国关键期。幼时的经历很大程度上影响了余华的思维方式，与其说是十个词汇里的中国，不如说是十个词汇中余华，他从：<strong>人民、领袖、阅读、写作、鲁迅、差距、革命、草根、山寨、忽悠</strong> 十个篇章讲述了那个疯狂年代下自己或他人的故事。
因为成书较早有的篇幅不敢苟同，但仍可揣摩中国文化大革命到改革开放及以后的社会脉搏。值得一读。</p>
<blockquote>
<p>「当他人的疼痛成为我自己的疼痛，我就会真正领悟到什么是人生，什么是写作。我心想，这个世界上可能再也没有比疼痛感更容易使人们互相沟通了，因为疼痛感的沟通之路是从人们内心深处延伸出来的。所以，我在本书写下中国的疼痛之时，也写下了自己的疼痛。因为中国的疼痛，也是我个人的疼痛。」</p>
</blockquote>
<h3>人民</h3>
<ul>
<li>『从文革开始到今天的四十多年，「人民」这个词汇在中国的现实里好像是空的。用现在中国流行的经济术语来说，「人民」只是一个壳资源，不同的时代以不同的内容用它借壳上市。』</li>
</ul>
<h3>领袖</h3>
<ul>
<li>「看到我因为止不住的笑而剧烈抖动的肩膀，这几个同学错误地认为我对毛泽东的感情很深，他们后来这么说：余华哭得最伤心，他的肩膀抖动得最厉害。」</li>
</ul>
<h3>阅读</h3>
<ul>
<li>『直到多年后的某一天，我偶尔读到了海涅的诗句：「死亡是凉爽的夜晚」。这个消失已久的童年记忆，在我颤动的心里瞬间回来了。像是刚刚被洗涤过一样，清晰无比地回来了，而且再也不会离我而去。』</li>
</ul>
<h3>写作</h3>
<ul>
<li>「每个人在其一生里都有无数的欲望和情感不能表达出来，现实环境和个人理智压制了它们。可是在写作的世界里，这些受到压制的欲望和情感可以充分表达出来。我觉得，写作有助于一个人的身心健康，可以让一个人的人生变得完整起来。或者说，写作会让一个人拥有两条人生道路，一条是现实的，另一条是虚构的。它们之间的关系就像是健康和疾病一样，一个强大起来的时候，另一个必然衰落下去。当我现实的人生道路愈来愈平淡之时，也就意味着我虚构的人生道路愈来愈丰富了。」</li>
</ul>
<h3>鲁迅</h3>
<ul>
<li>『文革时期的鲁迅虽然名声达到顶峰，可是真正的读者却寥寥无几，「鲁迅先生说」只是一个时代在起哄而已。』</li>
<li>『「鲁迅」在中国的命运，从一个作家的命运到一个词汇的命运，再从一个词汇的命运回到一个作家的命运，其实也折射出中国的命运。中国历史的变迁和社会的动荡，可以在「鲁迅」里一叶见秋。』</li>
<li>「在我三十六岁的那个夜晚，鲁迅在我这里，终于从一个词汇回到了一个作家。回顾小学到中学的岁月里，我被迫阅读鲁迅作品的情景时，我感慨万端，我觉得鲁迅是不属于孩子们的，他属于成熟并且敏感的读者。」</li>
</ul>
<h3>差距</h3>
<ul>
<li>「正是感到自己可以死而无憾，让这个原本胆怯的人突然变成一个勇敢的人。这就是我们这一代的少年时期，一次对女性成熟乳房的瞬间触及，可以改变一个人。因为我们成长在一个极端的年代，打架斗殴时我们胆大妄为，渴望女性真实的肉体时我们战战兢兢。」</li>
</ul>
<h3>革命</h3>
<ul>
<li>「那个时候，谁要是抢夺到了公章，谁就拥有了真正的权力。可以堂而皇之地发布命令，可以名正言顺地到财务部门去领取革命经费；可以将自己讨厌的人置于死地，可以将国家的钱用于造反派的革命经费。一切胡作非为，只要写在纸上盖上抢夺来的公章后，立刻就合法化了。」</li>
</ul>
<h3>山寨</h3>
<ul>
<li>「公正地说，从一九八0年到一九八九年期间，中国的政治体制改革的步伐虽然落后于经济体制的改革，可是毕竟是在改革之中。一九八九年天安门事件以后，政治体制改革的停滞，经济却开始了飞速的发展。这是令人匪夷所思的，我们因此置身于一个充满了矛盾的现实里：一边是保守，另一边是激进；一边是政治权力的集中，另一边是经济利益的开放；一边是教条主义，另一边是无政府主义；一边是循规蹈矩，另一边是放荡不羁……过去的二十年，我们的发展是片面的，不是全面的发展。这样的片面发展，已经伤害到了社会应有的健康。」</li>
</ul>
]]></content><link href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/6" rel="alternate"/><category term="读书笔记"/><published>2022-10-01T01:33:35+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/hadwinn/blog/issues/5</id><title>「个人」2022个人周报</title><updated>2022-10-01T10:04:32.189305+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<h2>2022年第38周（秋季学期第4周）</h2>
<ul>
<li>
跑步<ul>
<li>跑步4次，距离18.3k。因返校耽搁两天。</li>
</ul>
</li>
<li>
数码<ul>
<li>espanso 静态、动态文本替换软件</li>
<li>Thread reader 很好用的Twitter thread阅读工具</li>
<li>通过super做了个人wiki，后台用notion。</li>
<li>下单iPad Pro 11，到时候出掉附赠的耳机和自己的Air 3、第一代pencil。</li>
</ul>
</li>
<li>
随想<ul>
<li>历经大大小小的插曲，我终于返校了。时隔10个月再次回到校园生活，除了在家太久导致的不适应感，更多是本硕学校环境的差距，有对比后之前可以说是受罪了。同时也买了好多生活用品，期待收货。</li>
</ul>
</li>
<li>
阅读<ul>
<li>读完：阅读是一座随身携带的避难所中司汤达《红与黑》部分、纳瓦尔宝典</li>
<li>开始读：骆驼祥子、十个词汇里的中国</li>
</ul>
</li>
<li>
音乐<ul>
<li>- Ugh, those feels again - Snoh Aalegra</li>
<li>Cheat Codes - Danger Mouse &amp; Black Thought</li>
<li>灰色 - Sandy Lam</li>
</ul>
</li>
<li>
流媒体<ul>
<li>看完《人生切割术》，入股不亏！男主有点阿汤哥的感觉，最后一集节奏很好，四线并行。期待下一季。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr />
<h2>2022年第37周（秋季学期第3周）</h2>
<p>第一次个人周报，以前好多次暗下决心要记录些什么，但都不了了之。通过这种半公开的形式，也许能督促自己坚持下来。加油！</p>
<ul>
<li>
跑步<ul>
<li>半马计划第10周：跑步4次，距离25k。</li>
</ul>
</li>
<li>
数码<ul>
<li>购入1Password代替dashlane。1p的优点：UI丝滑，不需要科学上网。</li>
<li>购入土区微信读书会员，一月16tl，很香。</li>
</ul>
</li>
<li>
随想<ul>
<li>&quot;Any fool can know. The point is to understand.&quot; -- A. Einstein (1879 - 1955)</li>
<li>自从使用Twitter主页推荐（以前都是时间线），体验好上不少。算起来Weibo也卸载快一个月了。国内的社交App还是尽早远离的好。</li>
<li>看到贵州客车事件，一时语塞，只能为遇难者祈祷:pray:。</li>
</ul>
</li>
<li>
阅读<ul>
<li>读完：<a href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/4">https://github.com/hadwinn/blog/issues/4</a></li>
<li>正在读：阅读是一座随身携带的避难所</li>
</ul>
</li>
<li>
音乐<ul>
<li>本周最爱：<a href="https://open.spotify.com/album/734MC4wQsfNWsg9HLTrUoN?si=Ndh07wBQRtS5seFOclAzBQ">Mothership Connection - parliament</a></li>
</ul>
</li>
<li>
流媒体<ul>
<li>Apple TV剧集《人生切割术》。设定很有趣，目前看到第5集。</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content><link href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/5" rel="alternate"/><category term="个人周报"/><category term="2022"/><published>2022-09-18T12:13:12+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/hadwinn/blog/issues/4</id><title>「书摘」谈谈方法、当我谈跑步时，我谈些什么、怀旧的乌托邦</title><updated>2022-10-01T10:04:32.280100+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<h1>谈谈方法 - 笛卡尔</h1>
<ul>
<li>第一条是：凡是我没有明确地认识到的东西，我绝不把它当成真的接受。也就是说，要小心避免轻率的判断和先入之见，除了清楚分明地呈现在我心里、使我根本无法怀疑的东西以外，不要多放一点别的东西到我的判断里。</li>
<li>第二条是：把我所审查的每一个难题按照可能和必要的程度分成若干部分，以便一一妥为解决。</li>
<li>第三条是：按次序进行我的思考，从最简单、最容易认识的对象开始，一点一点逐步上升，直到认识最复杂的对象；就连那些本来没有先后关系的东西，也给它们设定一个次序。</li>
<li>最后一条是：在任何情况之下，都要尽量全面地考察，尽量普遍地复查，做到确信毫无遗漏。</li>
</ul>
<p>共勉。</p>
<h1>当我谈跑步时，我谈些什么 - 村上春树</h1>
<ul>
<li>希望一人独处的念头始终不变地存于心中，所以一天跑一个小时，来确保只属于自己的沉默的时间，对我的精神健康来说成了具有重要意义的功课。至少在跑步时不需要和任何人交谈，不必听任何人说话，只要眺望周围的风光、凝视自己就行。这是任何东西都无法替代的宝贵时刻。</li>
<li>当受到某人无缘无故（至少我看来是如此）的非难时，或是觉得能得到某人的接受却事与愿违时，我总是比平日跑得更远一些。跑长于平日的距离，让肉体更多地消耗一些，好重新认识自己是个能力有限的软弱人类——从最深处物理性地认识这一点。而且跑的距离长于平日，便是强化了自己的肉体，哪怕只是一点点。发怒的话，就将那份怒气冲着自己发好了。感到懊恼的话，就用那份懊恼来磨炼自己好了。我就是如此思考的。能够默默吞咽下去的东西，就一星不剩地吞咽进体内，在小说这一容器中尽力改变它的姿态和形状，将它当作故事的一部分释放出去。我努力做到这一点。</li>
</ul>
<p>我想钟爱长跑的人或多或少都有这样的心绪。我永远都是一个人跑，跑步让我有了独处的时空，摆脱了一切事务，在当下，向前跑就是最重要的。没有什么是10公里解决不了的。</p>
<h1>怀旧的乌托邦 - 齐格蒙特·鲍曼</h1>
<ul>
<li>世界上有两个民族。在他们之间，并不存在交流，也不存在同情。他们对彼此的习惯、思想和情感都毫不关心，似乎他们是不同区域中的定居者或者两个不同星球上的居民。他们是在不同的教养中形成的，吃的是不同的食物，遵循不同的命令和秩序，由不同的法律支配和统治。</li>
</ul>
<p>查尔斯·埃格蒙特（Charles Egremont）对这个宣告评论道：“其实就是一个是富人，一个是穷人。”</p>
<p>鲍曼阐述了当代的五种历史倒车：霍布斯倒车（分裂的利维坦），部落倒车（种族/民族主义和排外情绪），不平等倒车（福利国家续不动了），子宫倒车（极端个体化）。其解决方案是建立一种类似全球共同体的治理结构来完成所有人与所有人的和平共处，可持续发展。
延申阅读：<a href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/1">工作、消费主义和新穷人</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/4" rel="alternate"/><category term="读书笔记"/><published>2022-09-18T12:06:25+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/hadwinn/blog/issues/3</id><title>「转载」基于Github Issues的博客搭建</title><updated>2022-10-01T10:04:32.358508+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<h2>本blog的后端搭建与前端pages界面教程来源于@superleeyom，感谢大佬的教程，也感谢为这个项目开源代码的各位大佬。</h2>
<p>这里转载存档。
链接：<a href="https://github.com/superleeyom/blog/issues/38">https://github.com/superleeyom/blog/issues/38</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/3" rel="alternate"/><category term="技术相关"/><category term="东转西载"/><published>2022-09-16T11:52:01+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/hadwinn/blog/issues/2</id><title>「书摘」离婚</title><updated>2022-10-01T10:04:32.433375+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<ul>
<li><img src="https://wfqqreader-1252317822.image.myqcloud.com/cover/751/24973751/t7_24973751.jpg" alt=" 离婚|200" /></li>
<li>书名： 离婚</li>
<li>作者： 老舍</li>
<li>简介： 本书描绘的是一组群像，故事以当时北平财政所小职员老李等人纷纷想要离婚为线索，批判了中国传统市民身上的某些劣根性，同时也表达了在传统文化受到新式文明的冲击时，小知识分子对于生活、婚姻的思考，以及对爱情、理想的追求。</li>
<li>出版时间 2017-10-01 00:00:00</li>
<li>ISBN： 9787547045718</li>
<li>分类： 精品小说-社会小说</li>
<li>出版社： 花山文艺出版社</li>
</ul>
</blockquote>
<h1>高亮划线</h1>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 到朋友家去，他的汗比话来得方便的多。有时候因看朋友，他能够治好自己的伤风。 ^2-4922-4959</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-07 17:28:21 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 张大哥并非不公道，不体恤；正是因为公道体恤，仆人时时觉得应当跳回河或上回吊才合适。 ^2-5516-5557</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-07 17:38:41 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 肚子饱了，再提婚事，有了这两样，天下没法不太平。 ^2-6503-6527</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-08 08:25:46 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 自火锅以至葱花没有一件东西不是带着喜气的。老李向来没吃过这么多这么舒服的饭。舒服，他这才佩服了张大哥生命观，肚子里有油水，生命才有意义。上帝造人把肚子放在中间，生命的中心。他的口腔已被羊肉汤——漂着一层油星和绿香菜叶，好像是一碗想象的，有诗意的，什么动植物合起来的天地精华——给冲得滑腻，言语就像要由滑车往下滚似的。 ^2-6540-6698</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-08 08:26:13 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 我并不想尝尝恋爱的滋味，我要追求的是点——诗意。家庭，社会，国家，世界，都是脚踏实地的，都没有诗意。大多数的妇女——已婚的未婚的都算在内——是平凡的，或者比男人们更平凡一些；我要——哪怕是看看呢，一个还未被实际给教坏了的女子，情热像一首诗，愉快像一些乐音，贞纯像个天使。我大概是有点疯狂，这点疯狂是，假如我能认识自己，不敢浪漫而愿有个梦想，看社会黑暗而希望马上太平，知道人生的宿命而想象一个永生的乐园，不许自己迷信而愿有些神秘，我的疯狂是这些个不好形容的东西组合成的；你或者以为这全是废话？ ^3-2701-2946</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-08 10:11:34 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 没法改造！要是能改造，早把我自己改造了！前面一堵墙，推开它，那面是荒山野水，可是雄伟辽阔。不敢去推，恐怕那未经人吸过的空气有毒！后面一堵墙，推开它，那面是床帷桌椅，炉火茶烟。不敢去推，恐怕那污浊的空气有毒！站在这儿吧，两墙之间站着个梦里的人！ ^3-8360-8481</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-08 11:10:45 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 老李打了个哈欠，眼泪下来许多，冷气一直袭入胸中，特别的痛快。 ^4-102-132</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-09 08:23:46 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 他一直走到西四牌楼：一点没有上这里来的必要与预计，可是就那么来到了。在北平住了这么些年了，就没在清晨到过这里。猪肉，羊肉，牛肉；鸡，活的死的；鱼，死的活的；各样的菜蔬；猪血与葱皮冻在地上；多少多少条鳝鱼与泥鳅在一汪儿水里乱挤，头上顶着些冰凌，泥鳅的眼睛像要给谁催眠似的瞪着。乱，腥臭，热闹；鱼摊旁边吆喝着腿带子：“带子带子，买好带子。”剃头的人们还没来，小白布棚已支好，有人正扫昨天剃下的短硬带泥的头发。拔了毛的鸡与活鸡紧邻的放着，活着的还在笼内争吵与打鸣儿。贩子掏出一只来，嘎——啊，嘎——没打好价钱，拍的一扔，扔在笼内，半个翅膀掩在笼盖下，嘎！一只大瘦狗偷了一挂猪肠，往东跑，被屠户截住，肠子掉在土上，拾起来，照旧挂在铁钩上。广东人，北平人，上海人，各处的人，老幼男女，都在这腥臭污乱的一块地方挤来挤去。人的生活，在这里，是屠杀，血肉，与污浊。肚子是一切，吞食了整个世界的肚子！在这里，没有半点任何理想；这是肚子的天国。奇怪。尤其是妇女们，头还没梳，脸上挂着隔夜的泥与粉；谁知道下午上东安市场的也是她们。 ^4-692-1146</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-12 10:37:57 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 他的言语很能叫别人开心，他以为这是点天才。当着老王，他拿老李开心。当着老李，他拿老王开心。当着老王老李，拿老孙开心。实在没法子的时候，利用想象，拿莫须有先生开心。 ^4-2669-2750</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-12 10:43:36 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 老李怎么把夫人，一对小孩，铺盖卷，尿垫子，四个网篮，大小七个布包，两把雨伞，一篓家腌的芥菜头，半坛子新小米，全一鼓作气运来，至今还是个谜。 ^5-7-76</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-14 16:47:52 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 “我还真忘了，真！”李太太笑了，把牙全露出来。“茶叶呢？”这句好像是问全北平呢，声音非常的高。 ^5-1562-1609</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-14 16:54:12 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 她似乎为抵销大嗓说话的罪过，居然把茶叶找到。“还忘了呢，没水！”为找到茶叶把大嗓门的罪过又犯了。 ^5-1658-1706</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-14 16:54:30 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 虽然结婚这么几年，太太只是父母的儿媳妇，儿女只是祖母的孙儿，老李似乎不知道他是丈夫与父亲。现在，他要是不管儿女的吃食，还真就没第二个人来管。老李觉得奇怪。灯下的西四牌楼像个梦！ ^5-2568-2656</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-14 17:04:38 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 老李握紧了铁壶的把儿，好像壶把会给他出主意似的。 ^5-2677-2701</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-14 17:05:45 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 况且吴先生是正直人，在老李面前特别要显着正直。 ^6-2202-2225</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-20 16:13:02 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 “今年就盼着来场大雪，去去瘟毒；麦子也得意。”去去瘟毒，其实是张大哥的注意之点，麦子得意与否，民间苦不苦，都嫌离北平太远；世界上麦子都不得意，北平总有白面吃。 ^6-2528-2608</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-20 16:14:03 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 张大哥和邱吴二位谈起来；二位就是盼望有人来闲谈，不然真不好意思把公事都交给老李办，虽然大家深知老李有办事的瘾——科员中的怪物！ ^6-3148-3215</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-20 16:15:51 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 拒绝，敷衍，打岔，都等于得罪吴先生。世界上没有不可以作的事，除了得罪人。可是和吴先生讨论？吴先生能立刻请他吃饭；吃了人家的饭，再也吐不出，那便被人家一把抓定！张大哥的左眼闭得几乎有不再睁开的趋势。有了，谈太极拳吧！ ^6-3770-3877</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-20 16:17:16 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 没办法。还是忘了自己吧。忘掉自己有担得起更大的工作的可能，而把自己交给妻，子，女；为他们活着，为他们工作，这样至少可以把自己的平衡暂时的苟且的保持住；多么难堪与不是味儿的两个形容字——暂时的，苟且的！生命就这么没劲！可是……     他不想了。捉住点事实把思想骗开吧。对，给孩子们买些玩艺。马上去买了几个橡皮的马牛羊。这些没有生命的软皮，能增加孩子们多少多少乐趣？生命或者原来就是便宜东西。他极快的走到家中。 ^6-4316-4522</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-20 16:31:08 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 爸觉得不大安坦，为什么应当问爸呢，孩子难道不是咱们俩的？可是，这样的妇人必定真以我为丈夫，主人。老李不敢决定一切，只感觉着夫妇之间隔着些什么东西。 ^6-5400-5473</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-20 16:31:37 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 一大蒲包果子，四张风景相片，没有上款的中堂与对联，半打小洋袜子，张大嫂全付武装来看李太太。 ^7-7-53</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-25 16:10:42 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 一进市场门，菱和英一致的要苹果。老李为了难；买多了吧不好拿，只买两个又怕叫卖果子的看不起。不买，孩子们不答应。 ^7-5172-5228</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-25 17:46:29 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 张大哥对于儿子的希望不大——北平人对儿子的希望都不大——只盼他成为下得去的，有模有样的，有一官半职的，有家有室的，一个中等人。 ^8-1634-1697</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-26 09:31:33 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 他不知道父亲有多少钱，也不探问。父亲不给钱，他希望“共产”。父亲给钱，他希望别共了父亲的产，好留着给他一个人花。钱到了手，他花三四块理个发，论半打吃冰激凌，以十个为起码吃橘子，因为听说外国的青年全爱吃冰激凌与水果。这些经常费外，还有不言不语，先斩后奏的临时费；先买了东西，而后硬往家里送账条；资本老头没法不代偿，这叫作不流血的“共产”法。 ^8-2990-3159</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-26 10:17:33 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 妈妈去收拾屋子，爸爸是资本老头，妈妈是奴隶。天真常想到共爸爸的产，永远没想到释放奴隶妈妈。 ^8-3510-3555</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-26 10:19:21 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 可是夫妻之间闭上嘴，等于有茶壶茶碗，而没有茶壶嘴，倒是倒不出茶来，赶到憋急了，一倒准连茶叶也倒出来，而且还要洒一桌子。 ^10-5445-5504</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-27 18:38:16 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 “菱的爹。”她下了床，在地上摸鞋呢。     老李等着，连大气不出。街上过去两次汽车，她的鞋还没找着。 ^10-6892-6949</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-27 18:42:32 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 赶上个星期天，他在家看孩子，太太要大举进攻西四牌楼。 ^11-187-213</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-28 14:53:14 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 世上原没讨厌的人，生活的过程使大家不快活，不快活自然显着讨厌 ^11-4489-4519</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-28 15:00:01 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
📌 新年的头几天，生命是块空白。 ^12-1590-1605<ul>
<li>⏱ 2022-07-28 17:21:24 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 女人的天真是女人自作的陷阱，女人的姿色是自然给女人的锁镣，女人的丑陋是女人的活地狱，女人怎么着也不好，都因为男子坏！ ^13-1812-1871</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-28 22:17:42 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 所长是谁？官僚兼土匪。小赵？骗子兼科员。张大哥？男性的媒婆。吴太极？饭桶兼把式匠。孙先生？流氓兼北平俗语搜集者。邱先生？苦闷的象征兼科员。这一堆东西也可以组成一个机关？ ^13-1929-2014</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-28 22:18:11 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 他看见张大哥，便是看见小人物的尽端：要快乐的活着得另想办法，张大哥的每根毫毛都是合着社会的意思长的，而今？张大哥，社会，空白，什么也没有；还干吗再思索。 ^14-5367-5444</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 08:10:36 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 没意思！生命入了圈，和野鸟入了笼，一样的没意思。我少年的时候是个野驴；中年，结了婚，作了事，变成个贼鬼溜滑的皮驴；将来，拉到德胜门外，大锅煮，卖驴肉。我不会再跳出圈外，谁也不能。我现在是冷一会热一会，热的时候只能发点小性，冷的时候请客赔情；发疟子的生活。没办法。我不甘心作个小官僚，我不甘心作个好丈夫，可是不作这个作什么去呢？我早看出，你比我硬，可也没硬着多少，你我只是程度上的差别，其实是一锅里的菜。完了，谈点无聊的吧；只有无聊的话开心。 ^14-6176-6396</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 08:12:25 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 到了北海。早莲在微风里张开三两个瓣儿，叶子还不密，花梗全身都清洁挺拔，倚风而立，花朵常向晴天绿水微微的点头。小赵立在玉石桥上，看一眼荷花，看一眼自己的领带，觉得花还没有他那么俊美。晴天绿水白莲，没有一样值得他欣赏的，他自己是宇宙的中心。他的西服，特别是那条花领带，是整个人类美与幸福的象征。他永不能静立看花，花是些死东西；看姑娘是最有趣的。你看她，她也看你；不看你也好，反正她不看你也得低低头；她一低头，你的心就痒痒一下！设若只有花没姑娘，小赵的心由哪里痒痒起？ ^16-198-430</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 08:50:04 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 他将全身筋肉全伸展到极度，有力而缓缓的走，使新鞋的声响都不折不扣的响到了家，每一声成了一个不得人心的单位。这样走有点累得慌，可是把新西服的棱角弯缝都十足的展示出去，自觉的脊背已挺得和龟板一样硬；只有这样才配穿西服；穿西服天然的不是为自己舒服，而是为美化社会。走得稳，可是头并不死板：走一步，头要像风扇似的转一圈，把四围值得看的东西——姑娘——全吸在自己眼中去。看见个下得去的，立刻由慢步改成快步，过去细看。被人家瞪一眼，或者是骂一句，心中特别的畅快——不虚此行。 ^16-435-666</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 08:50:43 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 他越看不起自己，越觉得不认识自己，“到底会干些什么？”他问自己。什么也不会。学问，和生活似乎没多大关系。在衙门里作事用不着学问。思想，没有行动，思想只足以使人迷惘。最足以自慰的是自己的心好，可是心好有什么标准？有什么用处？好心要是使自己懦弱，随俗，敷衍，还不如坏心。 ^17-4676-4809</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 09:26:54 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 老李不喜欢喝咖啡，一小杯咖啡便叫他一夜不能睡好。现在他决定要些生命的咖啡，苦涩，深黑，会踢动神经。北平太像牛乳，而且已经有点发酸。 ^17-6775-6841</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 09:33:57 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2></h2>
<ul>
<li>
<p>📌 买礼物总得讨论，讨论好大半天，一个人独自行动是可怕的，一定要大家合作，买些最没有用的东西，有实用的东西便显着不官样，不客气：礼物庄上的装着线似的半根挂面的锦匣，和只有点杏仁粉味儿而无论如何也看不见一钉星杏仁粉的花盒子，都是理想的礼品。 ^19-4911-5028</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 10:44:33 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 没有儿子，女儿好像不存在；有了儿子，儿女是该平等待遇的。 ^19-5887-5915</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 10:45:52 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 生活是要有板有眼，一步不可放松的：多省一个便多给儿子留下一个。 ^19-7054-7085</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 11:05:55 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>附录</h2>
<ul>
<li>
📌 说真的，哭与笑原是一事的两头儿；而含泪微笑却两头儿都不站。 ^22-1901-1930<ul>
<li>⏱ 2022-07-29 11:41:19 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1>读书笔记</h1>
<h1>本书评论</h1>
<p>可怜之人必有可恨之处。老李是爬到井边看了一眼的人，他向往自己所谓的诗意，却被生活摔入井中。他看不起乡下的妻子，看不起市井的衙门，可他却一直受其惠。妻子照顾孩子照顾生活，科员的工资让他在北平有面。人的悲哀莫过于知道太多，能做的太少。</p>
]]></content><link href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/2" rel="alternate"/><category term="读书笔记"/><published>2022-09-16T08:25:44+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/hadwinn/blog/issues/1</id><title>「书摘」工作、消费主义和新穷人</title><updated>2022-10-01T10:04:32.573430+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<ul>
<li>书名： 工作、消费主义和新穷人</li>
<li>作者： (英)齐格蒙特·鲍曼</li>
<li>简介： </li>
<li>出版时间 </li>
<li>ISBN： </li>
<li>出版社： 上海社会科学院出版社有限公司</li>
</ul>
</blockquote>
<h1>高亮划线</h1>
<h2>第一章　工作的意义：创造工作伦理</h2>
<ul>
<li>
<p>📌 第一个前提是：为了维持生活并获取快乐，每个人都必须做一些他人认同的有价值的事，并以之获取回报。世界上没有免费的午餐，所有人都知道“有付出才有收获”，获取之前需要先给予。 ^6-598-682</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:39:19 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 第二个前提是：安于现状，不思进取是可耻的——道义上来说愚蠢又有害。因满足而停止努力是不明智、不可取的。除非是为了完成更多工作而蓄力，否则休息就是不体面的。换言之，工作本身就具有价值，是一种崇高且鼓舞人心的活动。 ^6-691-796</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:39:25 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 戒律的内容如下：即使你看不到任何（尚未得到的或不需要的）收益，你也应该继续工作。工作即正义，不工作是一种罪恶。 ^6-805-860</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:39:30 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 内隐的一个假定是，绝大多数人都有能力工作，通过工作可以获取相应回报，用以维持生活。缺失了这个假定，以上的戒律和前提看起来就像是空中楼阁。人们所获得的是对他们过去的工作以及他们继续工作的意愿的回报。工作是人类的一种正常状态，不工作是不正常的。大多数人都在努力履行着自己的责任，让他们把收益和福利分给那些有能力却因种种原因不工作的人并不公平。 ^6-869-1038</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:40:11 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 另一个内隐的假定是：只有公认的有价值的工作——那些可以要求薪水回报的，可以用于交易的——才会被工作伦理认同。虽然简单，这却是工作伦理在我们这个“现代性”（modernity）社会中历史性呈现形式的总结。 ^6-1047-1148</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:40:14 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 工作伦理本质上是对自由的摒弃。 ^6-2776-2791</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:42:35 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 和其他那些正派、得体、值得称道的道德准则一样，工作伦理同时提供了建设性的愿景和拆除旧有习惯的方案。它彻底否定了这场伦理改革运动的目标对象原有的生活习惯、喜好和欲望。 ^6-6855-6937</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:46:53 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 在“大量减少”穷人的过程中，工作伦理的贡献是无价的。毕竟，工作伦理主张：无论生活多么悲惨，只要它是由劳动报酬支撑的，就具有道德优越性。 ^6-8892-8959</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 19:57:12 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 职业生涯标记了人生的旅程，是回溯人生成败最重要的记录，是自信与彷徨、自满与自责、骄傲与耻辱的主要源头。 ^6-13287-13338</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 20:03:52 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 产品是财富扩张的基本资源，其数量取决于“活劳力”（living labour）直接参与生产劳动并服从于生产劳动的逻辑； ^6-14709-14768</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 20:05:12 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 工作伦理要求人们心甘情愿地、欣然地、热情地拥抱一种无法避免的必然——新经济的实践者在新国家立法者的协助和合谋下，竭尽全力提供的这种不可避免的困境。心甘情愿地接受这种必然，就意味着彻底放弃了对外来的、痛苦的、强加的新规则的抵抗。在工作场所，工人的自治权是不被容忍的。工作伦理要求人们选择一种献身于劳动的生活，但这也就意味着没有选择、无法选择和禁止选择。 ^6-15177-15352</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 20:06:16 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 工作伦理似乎主要是欧洲人的发明。大多数美国社会历史学家都认为，推动美国工业前进的是企业精神和跻身上层阶级的愿望，而非工作伦理。工作，专心致志地工作，越来越专心致志地工作，从一开始就被移民到美国和出生在美国的工人视为一种手段而非价值，视为一种生活方式或一种使命：工作是获得更多财富，从而更加独立的手段，是摆脱令人厌恶的必须为他人工作这种境遇的手段。即使是血汗工厂的半奴隶制，也能以未来自由的名义被他们接受和平静地忍受，无需任何高贵品质的伪装。工作不需要被热爱，也不需要被认为是道德的象征，人们可以公开反感工作，这不会招致纪律的崩坏，因为他们相信当下的忍耐（哪怕是最恶劣的境况）是为了并不遥远的自由而暂时付出的代价。 ^6-15975-16281</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 20:12:33 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 美国梦劝告人们，所有工厂里遭受的苦难只是暂时的烦恼，屈从老板的虚妄只是成为老板的必经之路。然而，淡化美国梦的必要性也越来越显而易见。毕竟靠自己的努力获得成功的机会越来越渺茫，通过辛苦工作逐渐“自力更生”的自由之路也越走越窄。曾经依靠道德承诺及抬高工作的道德意义来确保的努力工作，现在需要找到新的出路。 ^6-16914-17064</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 20:13:51 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 在美国和其他一些地方，这个新的出路是“物质激励”：对那些放弃自身独立性，服从工厂纪律的工人给予奖励。过去道德说教实现的成就，正越来越多地通过“胡萝卜”的诱惑（无论是否配以“大棒”的协助）来实现。与其宣扬努力工作通向道德高尚的生活，不如告诉大家这是赚取更多金钱的手段。不要在意“更好”，“更多”才是最重要的。 ^6-17073-17226</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 20:14:01 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 社会生存质量的权力斗争变成了获得更多金钱的斗争，经济收益成为自治自主的唯一体现，这对现代工业社会的发展产生了深远的影响。它实现了当初工作伦理在经济手段和偶尔的肉体胁迫的帮助下徒劳争取的目标。它在现代生产者的思想和行动中灌输的与其说是“资本主义精神”，不如说是以经济水平评判人的价值和尊严的倾向。这也把人的动机和对自由的渴望牢牢地、不可逆地转向消费领域。这些影响在很大程度上决定了现代社会后续的发展——从生产者社会转向消费者社会。 ^6-17436-17650</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 20:14:41 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>第二章　从工作伦理到消费美学</h2>
<ul>
<li>
<p>📌 从生产者社会到消费者社会的变迁带来许多意义深远的变化，其中最重要的涉及人们被培养、训练以符合社会认同要求的模式，也即人们融入社会秩序并获取自己一席之地的模式。 ^7-1526-1605</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-12 23:08:12 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 简而言之，在工作的基础上构建终身身份，对绝大多数人来说（至少在目前，除了少数高技能、高特许职业的从业者外）是死路一条。 ^7-4860-4919</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-13 13:16:49 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 正如里卡多·佩雷拉（Ricardo Petrella）所言，目前的全球趋势是“通过大幅减少产品和服务的寿命，以及提供不稳定的工作（临时的、灵活的、兼职的工作），将经济导向短周期和不确定的生产”。 ^7-5102-5262</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-13 13:17:17 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 身份像消费品一样被占有，而占有是为了消费，所以它们终将消失。和市场上的消费品一样，对一种身份的消费不应该——不允许——熄灭对其他更新、更好身份的渴望，也不应该——不允许——妨碍人们接纳新身份的能力。这意味着，与其去其他地方寻找工具，不如将注意力集中到市场。“集合身份”（Aggregate identities），即随意地安排商店里能买到的、不太持久、容易剥离、可随意更替的标签，这似乎正是人们应对当代生活的挑战所需要的。 ^7-5944-6155</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-13 13:19:13 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 消费彻头彻尾是一种个人的、独立的乃至孤独的活动。这种活动通过不断地满足和唤醒、缓释和激发某种欲望实现，这种欲望通常是一种私人的、难以言表的感觉。根本就不存在什么“集体消费”。在消费过程中消费者确实可能会聚在一起，但即便如此，消费的本质仍然是一种彻头彻尾孤独的、私人的生活体验。聚集只不过凸显了消费行为的私密性，增强了其乐趣。 ^7-7262-7424</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-13 13:20:49 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 消费者社会的穷人，被社会，也被其自身定义为有瑕疵的、有缺陷的、不完美的、先天不足的消费者。简而言之，就是不合格的消费者。 ^7-14007-14067</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-13 13:28:14 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>第三章　福利国家的兴衰</h2>
<ul>
<li>
<p>📌 伊恩·高夫（Ian Gough）问道，国家福利是“一个用于压迫的工具，还是一个扩大需求，减轻自由市场经济残酷性的制度？是扩大资本积累和利润的助力，还是如工资袋中的现金一样是应该被捍卫、去扩增的社会性工资？是资本主义的欺诈，还是工人阶级的胜利？” ^9-1516-1638</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-13 16:07:32 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 如果不是因为福利国家式的公共保险和资本主义经济需求之间的共鸣，很难想象多因素决定的福利国家，最初能够在一个资本主义主导的社会中获得广泛政治支持。此外，福利国家在长期的“劳动力再商品化”过程中也发挥了至关重要的作用。通过为贫困家庭的孩子提供良好的教育、适当的医疗服务、体面的住所和健康的营养品，它保证了资本主义工业可雇佣劳动力的稳定供给，这是任何公司或集团都无法做到的。资本主义生产方式的延续有赖于源源不断地购买劳动力，所以必须把未来的劳动力变成未来的雇主愿意购买的商品。福利国家建立了随时准备服役的劳动力“后备军”，并帮助他们在不需要服役时保持良好的状态。 ^9-7951-8229</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-13 16:10:42 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>第四章　工作伦理和新穷人</h2>
<ul>
<li>
<p>📌 工作仍然是生存的源泉，但不是生命意义的源泉，当然也不是培育人与人之间纽带的温室，它不足以支撑和维持道德信念和道德实践。 ^10-4064-4123</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:06:38 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 “失业者”虽然暂时没有工作，但一旦环境好转，他们就有望回到生产者的行列，一切也将回到正轨。“过剩”的人则不同，他们是多余的、编外的，不被需要。 ^10-7136-7207</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:25:34 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 正如弗吉（Ferge）和米勒（Miller）所言，近来重新鼓吹工作伦理的目的，是为了“将值得帮助的穷人和不值得帮助的穷人分开，把责难倾倒给后者，以合理化社会对他们的冷漠”，因此“说明贫穷是个人缺陷的必然后果，进而促成对穷人和被剥夺者的漠不关心”[9]。换言之，工作伦理虽然不再是减少贫困的手段，却能帮助调和社会众生和永恒存在的穷人之间的关系，有助于整个社会的安宁平和。 ^10-8754-9012</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:28:01 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 把“底层阶级问题”和“贫困问题”分开，无疑是一石数鸟。最明显的影响是，在这个以喜欢诉讼著称的社会里，可以避免底层阶级声称自己是社会机能失灵的受害者，剥夺他们“索赔”的权利。无论案件如何推进，举证责任都公平公正地转移到“底层阶级”身上。他们必须首先证明自己的善意和决心。无论要做什么，首先必须由底层阶级自己来做 ^10-14145-14299</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:33:07 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 底层社会是错误选择者的集合，证明了其成员“选择无能”。 ^10-14862-14889</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:34:00 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 一开始，工作伦理是一种非常有效的手段，它可以帮助急需劳动力的工厂迅速扩充人员。随着劳动力迅速变成提高生产力的障碍，工作伦理仍然可以发挥作用，但这次是作为另一种有效手段：洗涤社会中正常人的双手和良知，帮他们从抛弃同胞致使同胞永久失业的罪责中摆脱出来。在对穷人的道德进行谴责的同时，对非穷人的道德实施赦免，通过这种双管齐下的方法，达到双手和良心的洁净。 ^10-16262-16436</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:40:48 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 底层阶级在当今富裕社会最重要的作用之一，就是吸纳恐惧和焦虑，过去强大的外部敌人扮演了这个角色，但他们已不复存在。底层阶级是内部的敌人，注定要取代外部敌人，成为保持社会健康的关键药物，成为源于个体不安全感的社会紧张的安全阀。 ^10-16637-16748</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:41:42 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 消费者社会的逻辑是把穷人塑造成未被满足的消费者：“消费者的生活方式对于那些低收入者而言越来越触不可及，这里的低收入指的是只能维持生计、满足生活最基本要求的收入。” ^10-16981-17062</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:42:22 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 如果消费是衡量成功人生的标准，衡量幸福的标准，甚至是衡量尊严的标准，那么人类欲望的潘多拉之盒已经打开，再多的购买和刺激的感觉，都不能唤回过去“达到标准”带来的满足感：现在根本就没有标准可言。 ^10-18060-18155</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:43:37 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 因此，在市场主导的消费者社会中，对那些无法实现欲望的玩家来说，解除他们的武装，剥夺他们的权利，镇压他们，就成为“通过商品诱惑整合社会”这个策略的必要补充。 ^10-18599-18676</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:44:07 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 贫困从社会政策的问题变成了刑法学和典狱学问题。穷人不再是消费者社会的弃儿，他们在全面的竞争中败下阵来，彻头彻尾地成为社会的公敌。依赖救济的人和毒贩、强盗、杀人犯之间，只有一条能够轻易跨越的纤细界线。依赖救济的人是犯罪集团天然的温床，让人们依赖救济生存无异于支持犯罪。 ^10-20829-20962</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:46:06 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 把贫穷与犯罪联系起来还有另一个作用：把穷人从道德义务的世界中驱逐出去。 ^10-21003-21038</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:47:37 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 道德的本质是为弱者、不幸的人、受苦难的人谋求福祉的责任冲动，给贫穷定罪可以消除和减弱这种冲动。作为事实的或潜在的罪犯，穷人不再是一个道德问题，他们已经被摒弃于我们的道德义务之外。保护穷人不受残酷命运的伤害也不再是一个道德问题，另一个道德问题取而代之，即保护正常人的权利和他们的正当生活，使他们避免来自卑贱街区或贫民窟的袭击。 ^10-21047-21209</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:47:54 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 当世界上任何一个国家宣称，我们的穷人是幸福的，他们之中没有无知，也没有痛苦，我们的监狱里没有囚犯，街道上没有有乞丐，年长者免于贫困，没有苛捐杂税……当一个国家敢于这么说时，它的宪法和政府就是值得夸赞的。 ^10-21493-21594</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-14 09:56:39 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>第五章　全球化之下的工作与过剩</h2>
<ul>
<li>
<p>📌 现代生活方式在于持续不断地重塑世界。使事物变得不同、变得比目前更好的冲动，以及紧随其后能够增强这些冲动的实践，就是人们常说的“现代化”（modernization）。现代化不应该被解释为“通往现代性（modernity）之路”。如果那样，它就变成了一系列“变得更现代”的行动。一旦这些任务完成，现代化就戛然而止。现代化就是现代性，一旦停止，现代性也随之消亡。现代化是对世界和人们生活方式的一种难以抑制、令人上瘾的“重塑”，是“现代生活方式”的同义词。永久和持续的现代化是现代性的基本特征，这种生存方式使它有别于其他（传统主义）生存方式。那些生存方式大体上主要致力于社会的持续再生产，最好形式上不要发生任何变化。 ^11-543-848</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:25:34 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 一旦社会生产力的发展能够满足人类需求的总和，经济就会进入一个稳定状态，并一直持续下去。届时，追求进一步的“经济增长”就会具有破坏性，会打破平衡。因此，现代化被视为一种工具，一种用来实现理性社会这个终极目标的工具。 ^11-983-1089</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:27:35 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 地球已经满负荷”是社会学和政治学的论断。它不是指地球的状况，而是指地球上居民的生存方式和方法。它标志着“无人区”的消失，标志着能够被界定或被视为无人居住、没有主权管辖的土地的消失，标志着可以作为殖民地的土地的消失。这样的土地在现代历史的大部分时间里，在持续的“现代化”进程影响之下，扮演着人类垃圾场的重要作用，现在它们基本上不复存在。 ^11-5406-5573</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:31:38 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 一旦现代性如人们所望，艰难地挣脱束缚成为全人类普遍的福祉，它在这个星球上的统治影响力也就走到尽头。当现代化的胜利号角响遍世界的每一个角落，当全体人类的生产和消费都以货币和市场为中介，当商品化、商业化和货币化进程渗透进人类的每个缝隙，本地产生问题的全球化解决方案也就不再可行，或者说本地过剩人口的全球出口方案不再能够实施。 ^11-6144-6304</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:33:11 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 迄今为止，在这些后来者的土地上，唯一快速发展繁荣的产业也许就是大量生产难民。 ^11-9904-9942</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:41:10 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 人们每天都身处市场造就的切实不安全感之中，政治力量对这种不安全感无能为力，只能听之任之。相反，“被包围的城堡”的心态，个人身心安全和私人财产无时不处于威胁之中的心态，是可以积极培养的。威胁必须被渲染上最邪恶的色彩，这样一来，无形的不可预测的威胁，就可以作为一个非常事件展现在惊慌失措的公众面前，当然更重要的是让他们认识到国家机关应对这些威胁的卓越能力、警惕性和良好意愿。 ^11-13976-14161</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:44:16 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 这个策略受到其他众多政府的热切关注，它们纷纷效仿，把社会国家亲手埋葬。民众普遍要求建立一个强大的国家权力，帮助他们重燃希望，对抗过剩，限制废弃物，只是这种需求不再建立在社会不安全和社会保护之上，而是建立在个人的脆弱性和人身安全之上。 ^11-14312-14428</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:44:38 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>第六章　新穷人的前景</h2>
<ul>
<li>
<p>📌 当代的伟大小说家、哲学家米兰·昆德拉（Milan Kundera）在《告别圆舞曲》（La Valse au Adieux, Galimard, 1976）[2]中描述了所有已知社会中显然存在的“对秩序的渴望”：渴望把人类世界变成一个无机的世界，在那里一切都完美运行，按部就班，服从于一个超越个体的系统。然而，向往秩序就是向往死亡，因为生命本身就是不断破坏秩序的过程。或者换句话说：对秩序的渴望是一种堂皇的托辞，是强烈厌世的借口。 ^13-938-1358</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:57:25 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 自古以来，捍卫秩序和同情，总是在穷人形象的社会构建中相互交融。穷人是指那些吃不饱、穿不暖的人，他们达不到同时代同区域的正常标准，但他们首先是“不符合规范”的人，规范是指达到正常标准的能力。 ^13-3628-3722</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 09:58:51 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 因为强加任何秩序模式都会造成分裂，并把社会的某个群体定性为不合适、不正常。当某种特定的生存模式被提升到规范的地位，其他的选项就会被降格到低于标准或不正常的范畴。穷人正是这种“不合适”和“不正常”的典型和原型。 ^13-3788-3892</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:07:25 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 每个社会都根据自己特定的秩序和规范模式，塑造出不同的穷人形象，对穷人的存在作出不同的解释，为他们找到不同的价值，并制定不同的解决贫困问题的战略。 ^13-4097-4169</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:09:23 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 于是，穷人的存在成为一个问题（“问题”是指引起人们不适的东西，总能引发解决、补救或消除它的冲动）。穷人是秩序的障碍和威胁，也违背了规范。 ^13-4722-4790</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:09:54 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 穷人是双重危险。一方面，既然他们的贫穷不再是天意的裁决，那么他们就没有理由谦卑恭顺地接受自己的命运，而是有各种理由抱怨和反抗那些更幸运的人，指责他们造成了自己的贫穷。另一方面，古老的基督教慈善思想现在看来是一种不可容忍的负担，是无意义的财富消耗。把财富分享给那些得不到命运眷顾的人，曾经是一种对于来世的明智投资，但它“不合情理”，当然也就不符合现世的社会逻辑。 ^13-4799-4979</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:10:09 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 很快，穷人又带来第三个危险：那些温顺接受神的旨意不再努力摆脱苦难的穷人，根本不愿从事工厂的工作，一旦他们习惯并视为“天生”的微薄需求得到了满足，就不愿再出卖自己的劳动。 ^13-4988-5072</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:10:22 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 工业时代的穷人被重新定义为劳动力后备军。就业，稳定的就业、毋庸置疑的就业成为一种规范，失业与贫困画上等号——这是一种不符合规范的行为、一种不正常的状态。 ^13-5323-5399</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:10:50 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 工作是“人对上帝的责任”这则观念暗示了，把穷人限制在贫穷状态是一种道德要求。 ^13-6040-6078</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:11:25 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 今天的穷人保留着工业化时代初期赋予他们的职能——后备的劳动力。这种定位使人们对那些“未服役者”的操守产生了怀疑，并为他们明确指出“归队”（从而恢复因逃避服役而破坏的秩序）的途径。然而，问题在于，曾经用于把握和阐述工业时代初期现实的哲学，已经迷失在工业时代末期的现实之中。这种哲学曾致力于建立新秩序，却慢慢地变成了烟幕，掩盖了穷人前所未有的新困境。把穷人塑造成后备劳动力的工作伦理，在诞生时是一种启示，在死后却变成了一种掩饰。 ^13-7021-7233</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:12:48 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 把穷人培养成未来的劳动者，曾经在经济和政治上都很有意义。它促进了以工业为基础的经济的发展，很好地完成了“社会整合”的任务——秩序维护和规范管理。然而，在“后现代”的消费者社会，这两种意义都不成立了。现在的经济不再需要大量的劳动力，它已经学会了在减少劳动力及成本的同时增加利润和产出。同时，对规范和“社会纪律”的服从，主要是通过商品市场的吸引力来保证，而非通过国家管理的强制力和圆形监狱网络管理之下的训练来保证。在经济和政治上，后现代的消费者社会无需把大部分社会成员卷入工业劳动就能够茁壮成长。实际上，穷人不再是后备劳动力，工作伦理的呼吁越来越虚无缥缈，与当今的现实脱节。 ^13-7242-7527</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:13:04 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 今天的穷人是“不消费的人”，而非“失业者”。他们首先被定义为有缺陷的消费者，因为他们没有履行最重要的社会责任——积极有效地购买市场提供的商品和服务。消费者社会的资产负债表中，穷人明显是负债，无论如何也不能把他们记入现在或未来的资产。 ^13-7719-7835</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:13:37 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 有史以来第一次，穷人成了彻底的麻烦。他们没有任何价值可以缓释或抵消自己的罪恶，也没有任何东西可以回报纳税人的支出。 ^13-7847-7904</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:13:53 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 穷人是完全没价值的，没有人（真正有身份、有话语权的人）需要他们。对穷人应该零容忍，没有他们的世界会变得更加美好。没有人需要他们，所以他们最好不存在。他们可以被无情地抛弃，没有人会因此懊悔或内疚。 ^13-7998-8095</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:14:09 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 可以想象，如果穷人试图捍卫福利体系的残存，他们很快就会发现自己没有谈判的筹码，无法传达自己的声音，更不可能给对手造成威胁。他们尤其没有任何能力来打动社会上的普通公民，大众受到了政客的蛊惑，他们被劝说不要因为内心的冲动投票，而要根据自己的利益投票。 ^13-9300-9423</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:15:41 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 他们不被需要，被社会抛弃。那么，哪里才是他们的归宿？最简短的答案是，消失不见。 ^13-10920-10959</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:16:16 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 贫困问题首先是（也许仅仅是）法律和秩序问题，人们应该以应对其他违法行为的方法来对待贫困问题。 ^13-11396-11442</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:16:44 </li>
</ul>
</li>
<li>
<p>📌 我们没有站在那里——尚未站在那里，但凶兆已经显现。我们别把它当作又一个末日预言，在经受检验之前就早早忘却，以免未来不得不一次次反思今天，为没有留意到的征兆而遗憾。幸运的是，人类的历史上到处都是未能成为现实的不祥预言。但是，因为缺少警告或对警告不以为然，历史中也发生了很多最令人发指的罪行。现在和过去一样，选择权在我们手中。 ^13-12219-12380</p>
<ul>
<li>⏱ 2022-09-15 10:17:05 </li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1>读书笔记</h1>
<h2>第五章　全球化之下的工作与过剩</h2>
<h3>划线评论</h3>
<ul>
<li>
📌 因此，每个意图解除社会国家的政府的当务之急，是寻找或发明一个新的“合法配方”（legitimation formula），使国家权威和纪律要求能够赖以生存。是否会成为经济进步的“附带牺牲品”，现在是由自由流动的全球经济决定的，国家政府无法保证避免。加强同样自由流动的恐怖主义威胁导致的对于个人人身安全的恐惧，然后承诺增加安保力量，投入大量监控设备，扩大监控范围，进行更频繁的安全检查、更多先发制人的打击和预防性逮捕，以保障这种安全，似乎是一个可行的权宜之计。  ^68950658-7ChG1pdAl<ul>
<li>💭 「柯南灵光一闪声效」</li>
<li>⏱ 2022-09-15 09:43:16</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1>本书评论</h1>
<h2>书评 No.1</h2>
<p>「于是，穷人的存在成为一个问题（“问题”是指引起人们不适的东西，总能引发解决、补救或消除它的冲动）。穷人是秩序的障碍和威胁，也违背了规范。」</p>
<p>资本主义，市场经济，消费主义，当现代化发展如人所愿，商品化、商业化和货币化进程渗透进人类的每个缝隙，本地产生问题的全球化解决方案也就不再可行，或者说本地过剩人口的全球出口方案不再能够实施，社会产生的排泄物无法排出，底层阶级就在当今富裕社会发挥了最重要的作用之一：吸纳恐惧和焦虑。</p>
<p>贫穷成为犯罪。</p>
<p>「贫困从社会政策的问题变成了刑法学和典狱学问题。穷人不再是消费者社会的弃儿，他们在全面的竞争中败下阵来，彻头彻尾地成为社会的公敌。依赖救济的人和毒贩、强盗、杀人犯之间，只有一条能够轻易跨越的纤细界线。依赖救济的人是犯罪集团天然的温床，让人们依赖救济生存无异于支持犯罪。」 ^68950658-7ChJ6jerp
⏱ 2022-09-15 10:30:17</p>
]]></content><link href="https://github.com/hadwinn/blog/issues/1" rel="alternate"/><category term="读书笔记"/><published>2022-09-16T07:31:43+00:00</published></entry></feed>